\input{../../../main.tex}

\graphicspath{ {pics/} }

\begin{document}

\setphysstyle{ЛФШ 2016}{Оптика. Серии}{11 класс}

\task{
    Определите фокусное расстояние тонкой линзы, если длина изображения карандаша, помещенного на расстояние $L=60$~см от
    линзы перпендикулярно главной оптической оси, в 3~раза меньше длины самого карандаша.
}

\taskpic[65mm]{
    Сферическую поверхность плосковыпуклой линзы с фокусным расстоянием $F_1$ посеребрили. Если на выпуклую сторону такой
    системы направить пучок лучей, параллельных главной оптической оси, то отраженные лучи будут распространяться так, как
    будто они были испущены из точки F'', находящейся на расстоянии $F_2$ от линзы. Найдите построением точку F (фокус
    системы), в которой сойдется пучок лучей, параллельных главной оптической оси и падающих на плоскую поверхность
    линзы. Выразите фокусное расстояние $F_0$ системы через $F_1$ и $F_2$. Фокусное расстояние линзы много больше ее
    диаметра, а посеребренная поверхность полностью отражает свет.
}{
	\includegraphics[width=6cm]{op1}
}

\taskpic[65mm]{
    Полубесконечная лента расположена перед тонкой линзой, как показано на рисунке. Ширина ленты $h=10$~см, фокусное
    расстояние $f = 15$~см. Найдите площадь изображения ленты.
}{
	\includegraphics[width=6cm]{op2}
}
\taskpic[65mm]{
    В архиве Снеллиуса нашли чертёж оптической схемы, на которой была изображена линза, положение точечного источника света
    $S_0$ и его изображения. От времени чернила выцвели, и на схеме осталось видно только положение оптической оси линзы,
    источника $S_0$, изображения $S_1$ и одного из фокусов $S$. Построением циркулем и линейкой без делений восстановите
    возможные положения линзы.
}{
	\includegraphics[width=6cm]{op3}
}

\task{
    Цилиндрическая часть стеклянной бутылки имеет внутренний радиус $r$ и внешний радиус $R$. Бутылку заполняют
    молоком. Показатель преломления стекла равен $n_1$, молока $n_2$, причем $n_2 > n_1$. При каком соотношении между $R$ и
    $r$ при взгляде сбоку будет казаться, что толщина стенок бутылки равна нулю?
}

\taskpic[65mm]{
    Собирающая тонкая линза с фокусным расстоянием $F$ имела форму круга радиуса $R$. От нее аккуратно откололи сегмент
    шириной $R / 2$ (черный на левом рис.) и установили оставшуюся часть линзы на зеркальном полу (см. правый рис., плоскость
    линзы вертикальна, линза изображена с ребра). Постройте все изображения точечного предмета X, находящегося на главной
    оптической оси линзы на расстоянии $a = 3F / 2$ от ее оптического центра. Василий захотел, чтобы ровно одно из изображений
    предмета X пропало. Для этого он закрасил черной краской область пола с координатами $Z > Z_0$. При каком максимальном
    значении $Z_0$ это возможно?
}{
	\includegraphics[width=6cm]{op4}
}

\task{
    Василий догадался, как сэкономить краску и нарисовать наименьшую по площади фигуру, чтобы добиться исчезновения того же
    самого изображения. Как выглядит сверху фигура, которую придумал рисовать на полу Василий?
}

\task{
    Две когерентные волны взаимно гасятся в некоторой точке пространства. Куда пропадает энергия, которую несли эти волны?
}

\task{
    Используя волновое уравнение, докажите принцип суперпозиции: если $y_1(x, t)$ и $y_2(x, t)$ являются решением волнового
    уравнения, то и $y_1(x, t) + y_2(x, t)$~--- тоже решение.
}

\task{
    Докажите, исходя из принципа Гюйгенса-Френеля:
    \begin{enumtask}
        \item что угол падения равен углу отражения;
        \item закон Снеллиуса.
    \end{enumtask}
}

\taskpic[65mm]{
    Система состоит из источника S, зеркала AB и экрана. На экране наблюдаются интерференционные полосы. Расстояние от
    источника до экрана $L = 100$~см. При некотором положении источника ширина интерференционных полос $x = 0{,}25$~мм, а
    после того, как источник отодвинули на $h = 0{,}6$~мм от плоскости зеркала, ширина полос уменьшилась в 1{,}5
    раза. Найдите длину волны света.
}{
	\includegraphics[width=6cm]{op5}
}

\task{
    Пусть линия, соединяющая два источника, находящие на расстоянии $d$ друг от друга, перпендикулярна экрану. Расстояние
    между экраном и источниками равно $L$ ($d \ll L$). Как будет выглядеть интерференционная картина? Чему равно расстояние
    между максимумами освещенности?
}

\taskpic{
    Два плоских зеркала образуют двугранный угол $\alpha = 179{,}5^\circ$. На одинаковом расстоянии $d = 10$~см от зеркал
    расположен источник света с длиной $\lambda = 600$~нм. Определите расстояние между максимумами на экране, если расстояние
    до него $L = 3$~м.
}{
    \includegraphics[width=4cm]{op6}
}

\task{
    Свет с длиной волны $\lambda$ падает на решетку с периодом $d$ под углом $\alpha$. Выведите формулу, определяющую
    значение угла $\varphi$ между дифракционными максимумами и нормалью к плоскости решетки.
}

\task{
    На стеклянный стол с показателем преломления $n$ кладут плосковыпуклую линзу с радиусом кривизны $R$ из такого же
    материала. Сверху её освещают пучком света с длиной волны $\lambda$, падающим перпендикулярно плоскости.
    \begin{enumtask}
        \item Почему будет наблюдаться интерференционная картина? Как она будет выглядеть?
        \item Определите расстояние между соседними максимумами освещенности.
    \end{enumtask}
}

\task{
    Какова должна быть постоянная $d$ дифракционной решетки, чтобы в первом порядке были разрешены линии спектра калия
    $\lambda_1= 404{,}4$~нм и $\lambda_2= 404{,}7$~нм? Ширина решетки $l = 2{,}5$~см.
} 

\task{
    Некоторое колебание возникает в результате сложения $N$ когерентных колебаний колебаний вида $E_k = A \cos(\omega t +
    (k - 1)\varphi)$. Найдите амплитуду результирующего колебания.
}

\taskpic[65mm]{
    На рисунке показана схема интерферометра для измерения показателя преломления прозрачных веществ. S --- источник света с
    длиной волны $\lambda = 589$~нм, 1 и 2 --- трубки с воздухом, длина каждой из которых $l = 10$~см. Когда воздух в
    трубке~1 заменили аммиаком, картинка сместилась вверх на $N = 17$~полос. Показатель преломления воздуха $n =
    1{,}000277$. Найдите показатель преломления аммиака.
}{
	\includegraphics[width=6cm]{op7}
}

\taskpic{
    Говорят, что в архиве Снеллиуса нашли чертеж оптической схемы. От времени чернила выцвели, и на чертеже остались видны
    только падающий луч и три точки: правый фокус F тонкой линзы, точка А, в которой преломился падающий луч, и точка В,
    принадлежащая левой фокальной плоскости линзы. Восстановите по этим данным положение линзы и ее главной оптической оси и
    ход луча за линзой.
}{
    \includegraphics[width=4cm]{op8}
}

\task{
    Монохроматический свет с длиной волны $\lambda = 520$~нм падает нормально на дифракционную решетку, имеющую 500~штрихов
    на миллиметр. Определите наибольший порядок наблюдаемого спектра.
}

\taskpic{
    Плоская световая волна с $\lambda = 0{,}55$~мкм проходит через сосуд с водой, в котором возбуждена стоячая ультразвуковая
    волна с частотой $\nu = 4{,}7$~МГц. В результате дифракции на экране появляется дифракционная картина. Фокусное
    расстояние линзы $f = 35$~см, расстояние между соседними максимумами $x = 0{,}6$~мм. Найдите скорость звука в
    сосуде.
}{
    \includegraphics[width=4cm]{op9}
}

\task{
    На дифракционную решетку с периодом $d = 4$~мкм нормально падает свет, пропущенный через светофильтр. Полоса пропускания
    светофильтра~--- от 500 до 550~нм. Будут ли спектры разных порядков перекрываться друг с другом?
}

\task{
    Собирающая линза с фокусным расстоянием $F = 10$~см разрезана пополам по диаметру, и половинки раздвинуты на расстояние
    $h = 0{,}5$~мм. Перед линзой на расстоянии $d = 15$~см находится точечный источник монохроматического света с длиной
    волны $\lambda = 500$~нм. Оцените количество $N$ светлых полос на экране, расположенном на расстоянии $L =
    60$~см. Промежуток между половинками линз закрыт непрозрачным экраном.
}

\task{
    Чтобы уменьшить коэффициент отражения света от поверхности, на неё наносят тонкую прозрачную пленку с показателем
    преломления меньше, чем у стекла (просветление оптики).
    \begin{enumtask}
        \item Почему это уменьшает коэффициент отражения?
        \item Считая, что $n_1 = \sqrt{n}$, где $n$ --- коэффициент преломления стекла, найдите минимальную толщину пленки
        ($\lambda = 500$~нм).
    \end{enumtask}
}


\newpage
\setphysstyle{ЛФШ 2016}{Письменная работа 1}{11 класс}

\task{
    Некоторое колебание возникает в результате сложения $N$ когерентных колебаний вида $E_k = A \cos(\omega t +
    (k - 1)\varphi)$. Найдите амплитуду результирующего колебания.
}

\taskpic{
    Плоская световая волна с $\lambda = 0{,}70$~мкм падает нормально на основание бипризмы, сделанной из стекла ($n =
    1{,}520$) с преломляющим углом $\theta = 5^\circ$. За бипризмой находится плоскопараллельная стеклянная пластинка, и
    пространство между ними заполнено бензолом ($n' = 1,5$). Найдите ширину интерференционной полосы на
    экране.
}{
    \includegraphics[width=4cm]{op10}
}

\taskpic{
    Говорят, что в архиве Снеллиуса нашли чертеж оптической схемы. От времени чернила выцвели, и на чертеже остались видны
    только падающий луч и три точки: правый фокус F тонкой линзы, точка А, в которой преломился падающий луч, и точка В,
    принадлежащая левой фокальной плоскости линзы. Восстановите по этим данным положение линзы и ее главной оптической оси и
    ход луча за линзой.
}{
    \includegraphics[width=4cm]{op8}
}

\task{
    Плоская монохроматическая волна с длиной $\lambda$ падает нормально на простую дифракционную решетку. Найти, как
    изменится дифракционная картина, если увеличить в два раза:
    \begin{itemtask}
        \item число щелей $N$;
        \item ширину щели $b$ ($2b < d$);
        \item период решетки $d$;
        \item длину волны $\lambda$.
    \end{itemtask}
}



\newpage
\setphysstyle{ЛФШ 2016}{Письменная работа 2}{11 класс}

\task{
    Некоторое колебание возникает в результате сложения $N$ когерентных колебаний вида $E_k = A \sin(\omega t +
    (k - 1)\varphi)$. Найдите амплитуду результирующего колебания.
}


\taskpic{
    Лучи нормально падают на призму, $n = 1{,}5$, $\theta = 5^\circ$, $\lambda = 500$~нм. Найдите расстояние между
    максимумами.
}{
    \includegraphics[width=4cm]{op11}
}

\taskpic{
    Найдите интенсивность в точке на оси за экраном, интенсивность без экрана равна $I_0$. Радиусы окружностей на рисунке
    равны $r_1$, $\sqrt{1{,}5}r_1$, $r_2$ ($r_1$ и $r_2$~---~радиусы первой и второй зон
    Френеля).
}{
    \includegraphics[width=4cm]{op12}
}

\task{
    Возможно ли с помощью дифракционной решетки длины $l = 1$~см и постоянной $d = 5$~мкм разрешить линии спектра $\lambda_1
    = 521{,}39$~нм и $\lambda_2 = 521{,}42$~нм?
}

\end{document}